\documentclass{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[babel=true]{csquotes} % guillemets français
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Images/}}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\definecolor{c1}{RGB}{2, 128, 144}
\definecolor{c2}{RGB}{0, 168, 150}
\definecolor{c3}{RGB}{2, 195, 154}

\hypersetup{colorlinks = true, 
            linkcolor = blue, 
            citecolor = blue, 
            urlcolor = blue}

\title{\textbf{Rapport TrapQuizz}}
\author{Hervé BARRET et Willy RAMANITRA}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle % pour écrire le titre


%% Le résumé:
\begin{abstract}
  Dans ce rapport, nous vous présentons notre projet "TrapQuizz" dans le cadre de notre formation en développement mobile de la Licence 3 Informatique à l'Université de la Réunion.
\end{abstract}


{\color{c1}\section{Introduction}}\bigbreak
\label{section:intro} % pour faire référence à la section ailleurs (\ref{...} voir plus bas)

Les applications mobiles sont apparues dans les années 1990, elles sont liées aux développements d'Internet et des télécommunications, des réseaux sans fils et des technologies agents, et à l’apparition et la démocratisation des terminaux mobiles : smartphones, tablettes tactiles... Le nombre d'applications mobiles disponible augmente rapidement à partir de 2007, date du lancement de l'iPhone. Les deux principales plateformes de téléchargement, l'App Store, le Google Play sont lancées en 2008.\medbreak

Elles visaient d'abord à améliorer la productivité et à faciliter la récupération d'informations telles que les courriers électroniques, calendriers électroniques, contacts, marchés boursiers et informations météorologiques.\medbreak

Et vers 2005, elles gagnent les entreprises. Puis, la demande du public et la disponibilité d'outils de développement ont conduit à une expansion rapide dans d'autres domaines, comme : les jeux mobiles, la consultation d'Internet, les réseaux sociaux spécialisés...\medbreak

Ainsi, dans le cadre d'un projet scolaire, nous avions mis en place notre application, TrapQuizz, qui est un jeu mobile sur la plateforme Android dont le but est de répondre aux questions et aux épreuves posées.\bigbreak


{\color{c1}\section{Description générale de l'application}}\bigbreak

TrapQuizz est une application conçue pour les appareils Android, qui vous permettra de passer votre temps ; basée sur un système de question, réflexion et piège. Elle semble courante et tout à fait ordinaire, mais détrompez-vous, elle est des plus uniques en son genre.\medbreak

Avec un design moderne et simpliste, elle est composée de 5 couleurs différentes, toutes assorties les unes avec les autres.\medbreak

En plus, elle est accompagnée par une musique de fond bien rythmée pour palier au silence et une animation visuelle pour donner un effet amusant.\medbreak

Étant donné qu'elle est encore dans sa version bêta, TrapQuizz n'est composée que de 10 niveaux jouables sur les 50 prévus.\\[1.7 cm]

    {\color{c2}\subsection{Ses objectifs}}\bigbreak
    Hormis le fait de vous divertir, TrapQuizz a pour objectif de vous entraîner à mieux interpréter et à résoudre des énigmes (pas souvent fair-play). Cela se fait par une série de questions, les unes tout aussi originales que les autres.\medbreak
    
    Elle touche tout aussi bien les adultes que les enfants en quête de divertissement.\medbreak
    
    Et au cours des différents niveaux, TrapQuizz vous fera interagir, non seulement avec écran, mais aussi, avec votre environnement.\bigbreak

    {\color{c2}\subsection{Son architecture}}\bigbreak

L'application TrapQuizz est composée de 4 activités principales qui permettent d'interagir proprement avec elle.\medbreak
En premier lieu, au lancement de l'application, on peut observer le \textbf{MENU PRINCIPAL} ou la \textbf{PAGE D'ACCUEIL}\medbreak
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{menu.jpg}
    \end{center}\medbreak

Ce sera depuis cette page d'accueil qu'on pourra accéder aux 3 autres menus de l'application qui sont :\medbreak

        \begin{itemize}
        \item l'activité \textbf{JOUER} dans laquelle on accédera aux différentes listes de niveaux allant de 1 à 50 \medbreak
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.2]{jouer.jpg}
            \end{center}\medbreak
        
        \item l'activité \textbf{OPTIONS} dans laquelle on pourra modifier le langage, l'activation ou la désactivation de la musique du jeux, mais aussi elle nous permettra de consulter les crédits du jeu\medbreak
            \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.2]{options.jpg}
            \end{center}\medbreak
        
        \item l'activité \textbf{À PROPOS} dans laquelle on pourra consulter la description de l'application \medbreak
            \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.2]{apropos.jpg}
            \end{center}
    \end{itemize}\medbreak
    
    À fin de mieux visualiser toutes ces activités en même temps, voici un organigramme simplifier qui permettra de mieux comprendre l'architecture de TrapQuizz :\medbreak
    
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.5]{architecture.png}
        \end{center}\bigbreak

    {\color{c2}\subsection{Quelques points délicats et intéressants}}\bigbreak
    
    Dans cette application, on peut observer plusieurs points intéressants et très utiles dans la programmation mobile sous androïd.\smallbreak
    La plupart ont été étudiés en dehors du programme scolaire et d'autre ont été créés ou adaptés en fonction des besoins.\bigbreak
        
        {\color{c3}\subsubsection{Les données persistantes}}\bigbreak
        
        L'utilisation des données persistantes est un moyen très efficace et beaucoup utilisé dans la programmation mobile. En effet, elle permet de sauvegarder et de charger rapidement de petites valeurs ou l'état d'un objet.\medbreak
        
        Dans l'application, la persistance des données nous a permis :\medbreak
        \begin{itemize}
            \item de charger/sauvegarder le nom du joueur comme on peut l'observer au premier lancement de l'application. Ce nom sera ensuite utilisé dans certains niveaux, permettant ainsi à l'application de s'adresser directement à l'utilisateur en fonction du nom qu'il a tapé. Par défaut, le nom d'utilisateur sera "User"\medbreak 
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.2]{pers1.jpg}
            \end{center}\medbreak
            
            \item de charger/sauvegarder le langage choisi. En effet, même après redémarrage de l'application, l'utilisateur n'aura pas besoin de reconfigurer la langue déjà choisie auparavant. Par défaut, la langue sera en français.\medbreak
            
            Voici un bout de code correspondant : \medbreak
            
            \begin{lstlisting}
            	loadLanguage(pref.getString("Lang","fr"));
            \end{lstlisting}\medbreak
            
            \item de charger/sauvegarder l'état de la musique. Si l'utilisateur a choisi de désactiver la musique, alors cette dernière restera désactiver au prochain lancement du jeu.\medbreak
            
            Voici un bout de code correspondant : \medbreak
            
        \begin{lstlisting}
if (pref.getString("Sound", "on").equals("on")){
    doBindService();
    final Intent musicServ = new Intent();
    musicServ.setClass(this, Music.class);
    startService(musicServ);
    mHomeWatcher = new HomeWatcher(this);
    mHomeWatcher.setOnHomePressedListener(new
    HomeWatcher.OnHomePressedListener() {
        @Override
        ...
}
                    \end{lstlisting}
            \end{itemize}\medbreak
            
        {\color{c3}\subsubsection{La musique}}\bigbreak
        La mise en place de la musique \cite{gitMusic} dans le jeu, en tant que Service afin d'exécuter une tâche en arrière-plan.\medbreak
        
        Voici un bout de code correspondant : \medbreak
        
            \begin{lstlisting}
<service android:name=".Music" />    
private ServiceConnection Scon =new ServiceConnection(){
    public void onServiceConnected(ComponentName name, IBinder
            binder) {
        music = ((Music.ServiceBinder)binder).getService();
    }
    public void onServiceDisconnected(ComponentName name) {
        music = null;
    }
};
void doBindService(){
    bindService(new Intent(this,Music.class),
            Scon,Context.BIND_AUTO_CREATE);
    mIsBound = true;
}
void doUnbindService()
{
    if(mIsBound)
    {
        unbindService(Scon);
        mIsBound = false;
    }
}
@Override
protected void onResume() {
    super.onResume();
    if (music != null) {
        music.resume();
    }
}
@Override
protected void onPause() {
    super.onPause();
    PowerManager pm = (PowerManager)
            getSystemService(Context.POWER_SERVICE);
    boolean isScreenOn = false;
    if (pm != null) {
        isScreenOn = pm.isScreenOn();
    }
    if (!isScreenOn) {
        if (music != null) {
            music.pause();
        }
    }
}
@Override
protected void onDestroy() {
    super.onDestroy();
    doUnbindService();
    Intent music = new Intent();
    music.setClass(this,Music.class);
    stopService(music);
}
            \end{lstlisting}\bigbreak
        
        {\color{c3}\subsubsection{L'interaction entre les différents composants}}\bigbreak
        
        Outre le Service, d'autres composants ont été utilisés afin d'obtenir une application dynamique et plus originale. Parmi ces composants, on a utilisé le broadcast receiver, le MotionEvent, ... Et grâce a ces composants, on a pu mettre en place :\medbreak
        
            \begin{itemize}
                \item le branchement réel du chargeur \cite{chargeur} dans le niveau 5. Dans ce niveau, l'utilisateur est implicitement insité à brancher un chargeur réel à son téléphone, ce qui renverrait un message à l'application et qui permettra à cette dernière d'interagir en fonction de ce qu'elle a intercepté.\medbreak
                
                Voici un bout de code correspondant : \medbreak
                
                \begin{lstlisting}
<receiver android:name=".Classes.PowerReceiver">
    <intent-filter>
        <action android:name="android.intent.action.ACTION_POWER_CONNECTED" />
        <action android:name="android.intent.action.ACTION_POWER_DISCONNECTED" />
    </intent-filter>
</receiver>


int status=intent.getIntExtra(BatteryManager.EXTRA_STATUS,-1);
if(status==BatteryManager.BATTERY_STATUS_CHARGING) {
    showPopup();
}
                \end{lstlisting}\medbreak
                
                \item le double-clic sur l'écran \cite{doubleclick} du niveau 8. Dans ce niveau, l'utilisateur doit effectuer un double click sur son écran pour faire apparaître un "bouton magique".\medbreak
                
                Voici un bout de code correspondant : \medbreak
                
                \begin{lstlisting}
public boolean onTouchEvent(MotionEvent event) {
    if(event.getAction() == event.ACTION_DOWN){
        if(firstTouch && (System.currentTimeMillis() - time) <= 300) {
            firstTouch = false;
            buttonAfficher.setVisibility(buttonAfficher.VISIBLE);
            buttonAfficher.setClickable(true);
        }else {
            firstTouch = true;
            time = System.currentTimeMillis();
            return super.onTouchEvent(event);
        }
    }return super.onTouchEvent(event);
}
                \end{lstlisting}
            \end{itemize}\medbreak
        
        {\color{c3}\subsubsection{Les "Pop-ups"}}\bigbreak
        
        Les "Pop-ups" \cite{popup} permettent d'afficher un message personnalisé, qui apparaissent suite à une action effectué par l'utilisateur.\medbreak 
        
        Comme exemple, on va prendre les popups de victoire et de défaite :\medbreak
        
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.3]{popup1.jpg}
                \includegraphics[scale=0.3]{popup2.jpg}
            \end{center}\medbreak 
        
        Ces derniers apparaissent quand l'utilisateur gagne ou perd un niveau ; ils ont leur propre classe et sont instanciés dans chaque niveau.\medbreak
        
        Voici un bout de code correspondant : \medbreak
        
        \begin{lstlisting}
    public class PopupLose extends Dialog {
    private String text ; private TextView textView ; 
    private Button button ; private Context context ; 
    private Class c;
    public PopupLose(Activity activity){
        super(activity, R.style.Theme_AppCompat_Dialog);
        setContentView(R.layout.activity_popuplose);
        Objects.requireNonNull(this.getWindow()).setBackgroundDrawable(new
        ColorDrawable(Color.TRANSPARENT));
        this.text = getText();
        this.textView = findViewById(R.id.textView3);
        this.button = findViewById(R.id.button);
        this.context = activity;
        this.c = getC();
        button.startAnimation(AnimationUtils.loadAnimation(context,
        R.anim.shake_inv));
    }
    public void build(){
        show();
        textView.setText(text);
        button.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View v) {
                context.startActivity(new Intent(context, c));
            }
        });

    } public void setContext... ;
    public void setText... ; public String getText...
    public void setC... ; public Class getC...
}
        \end{lstlisting}\bigbreak
        
        {\color{c3}\subsubsection{Les animations}}\bigbreak
        
        Les animations ont été inspirées par le dépôt : \cite{animButton}.
        Elles ont dû être modifiées à fin que l'on obtienne cet effet de tremblement sur les différents objets. Pour ce faire, on a créé une nouvelle ressource "anim" dans laquelle on a créé les fichiers "shake" et "shake inv" qui nous permettent d'obtenir un mouvement asynchrone. Et pour qu'un bouton ou qu'un texte se mettent en mouvement, il suffit de faire appel à la ressource que l'on souhaite utiliser.\medbreak
        
        
        Voici un bout du code correspondant : \medbreak
        
            \begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<set xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">

    <rotate
        android:duration="100"
        android:fromDegrees="-2"
        android:interpolator="@android:anim/linear_interpolator"
        android:pivotX="50%"
        android:pivotY="50%"
        android:repeatCount="infinite"
        android:repeatMode="reverse"
        android:toDegrees="2" />
    <translate
        android:duration="100"
        android:fromXDelta="-2"
        android:interpolator="@android:anim/linear_interpolator"
        android:repeatCount="infinite"
        android:repeatMode="reverse"
        android:toXDelta="2" />

</set>
         
TextView/Button.startAnimation(AnimationUtils.loadAnimation(this,
R.anim.shake/shake_inv));
            \end{lstlisting}\bigbreak

{\color{c1}\section{Conclusion}}\bigbreak
La mise en œuvre de ce projet a été une réelle opportunité pour nous, car il nous a permis dans un premier temps de mettre en pratique nos connaissances en développemet mobile, de nous familiariser avec l'environnement d'android studio, de mieux cerner le fonctionnement d'une application, mais surtout de se coordonner et de réaliser un travail d'équipe.\medbreak

D'autre part, il nous a permis de réaliser que nos compétences en la matière sont encore des plus infimes et que nous avions besoin de faire plus de pratique et plus de recherche afin que l'on puisse  vraiment se lancer dans le monde professionnel du développement mobile ; ce projet nous a donné un avant-goût sur le métier de développeur mobile.\medbreak

Enfin, malgré les soupçons de stress occasionnés par la réalisation du projet dans un temps imparti et les difficultés face à certains problèmes, nous avions pu mener ce projet à terme et bénéficier d'une importante prise de connaissance.\bigbreak

{\color{c1}\section{Bibliographie}}\bigbreak

\begin{itemize}
    \item Persistance de données \cite{sharedPref} \smallbreak
    \item la musique \cite{gitMusic} \smallbreak
    \item L'animation \cite{animButton}\smallbreak
    \item Les popups \cite{popup}\smallbreak
    \item Le chargeur réel \cite{chargeur}\smallbreak
    \item L'action de double click sur l'écran \cite{doubleclick} \smallbreak
    \item Les icones \cite{icones}
\end{itemize}

% \cite{...} permet de faire référence à des éléments de la
% bibliographie.
%%% La bibliographie:
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{ma_biblio}

\end{document}
